---
permalink: /hibahcme/972
nomor: 972
nama: Eka Nurul Hayat
foto:
  filename: IMG_3791kj.jpg
  type: image/jpeg
  size: 1177088
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/9dcae0c7-d2f6-4196-9dfc-5815e98a4b32/IMG_3791kj.jpg
seni: sastra
pengalaman: >-
  14 tahun. karya yang tela terpublikasi; buku puisi "Gerimis yang Pemalu",
  catatan perjalanan "Negeri Laron", cerita rakyat "Buaya Buntung Ciberang" yang
  dipentaskan pada lomba mendongeng siswa SD tingkat provinsi
website: 'http://etehecha.blogspot.co.id/'
sosmed: 'facebook eka nutul hayat, facebook akar pohon, instagram akarpohonsjr'
file:
  filename: cover buku negeri laron.jpg
  type: image/jpeg
  size: 1342497
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/ccba2a43-3753-40ce-8699-bdd3a62f0fd4/cover%20buku%20negeri%20laron.jpg
title: LEGENDA MASA DEPAN
lokasi: KABUPATEN LEBAK PROVINSI BANTEN
lokasi_id: ''
deskripsi: " Proyek ini  akan dikerjakan oleh komunitas Literasi Akar Pohon, dimana para anggotanya didominasi oleh perempuan baik yang berstatus ibu rumah tangga, guru, mahasiswa dan pelajar. Kegiatan rutin komunitas Akar Pohon yaitu berkeliling kampung untuk  gelar buku pada sore hari di sekitar Kecamatan Sajira Kab. Lebak. Beberapa cerpen yang ditulis oleh anggota komunitas Akar Pohon tergabung dalam antologi  cerpen kedai proses  “Obor” yang diterbitkan  Gong Publishing tahun 2017.\r\nProyek Legenda Masa depan ini berfokus pada upaya pendokumentasian cerita rakyat, dongeng, legenda di Kabupaten Lebak. Proyek ini secara umum terdiri dari tiga tahapan ; pertama, pengumpulan data berupa cerita rakyat/dongeng/legenda, kedua, menulis ulang cerita rakyat/dongeng/legenda yang sudah terkumpul itu, ketiga, menerbitkan dan mempublikasikannya.\r\nSeperti namanya, Legenda Masa Depan, proyek ini bertujuan agar cerita rakyat, dongeng, dan legenda yang berasal dari Tanah Baduy ini menjadi salah satu warisan budaya di masa depan untuk anak-anak Lebak khususnya dan generasi muda Indonesia pada umumnya. Sedangkan rangkaian proses penulisan buku cerita ini akan menjadi pelajaran dan pengalaman berharga bagi anggota komunitas literasi Akar Pohon dalam mengembangkan potensi dan minat menulis mereka. Saatnya anak-anak muda dan para perempuan di desa berkarya dan turut menjaga warisan budaya para leluhurnya dalam bentuk sastra tertulis."
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: "Kabupaten Lebak merupakan Kabupaten paling luas secara geografis di Provinsi Banten, Terdiri dari 28 kecamatan dan memiliki banyak kebudayaan dan kearifan lokal yang masih terjaga hingga saat ini. Masyarakat adat Baduy dan beberapa kaolotanseperti kaolotanCibeber,Kaolotan Cisungsang,masih menjaga nilai-nilai tradisi dan budaya para leluhur hingga hari ini. \r\nAkan tetapi sungguh disayangkan, kekayaan budaya dan nilai-nilai kearifan lokal terutama yang terkandung dalam cerita-cerita rakyat, dongeng, legenda, masih belum terdokumentasikan juga terpublikasikan dengan baik kepada khalayak.hal ini dapat dibuktikan dengan sulitnya mencari sumber cerita rakyat yang berasal dari Kabupaten Lebak baik di internet ataupun berupa buku. Padahal setiap tahunnya, sejak tiga tahun terakhir, Perpusda Saidjah Adinda selalu mengadakan lomba mendongeng tingkat kabupaten.  Selain itu, saat saya terpilih untuk menjadi salah satu juri mendongeng tingkat SD sekecamatan Sajira tahun lalu, saya menemukan hampir seluruh peserta lomba menceritakan dongeng yang berasal dari daerah lain. \r\nHal inilah yang melatarbelakangi saya untuk memulai proyek ini dan mengajukan permohonan dana hibah ini. "
masalah: "Secara rinci alur tahapan proses pengerjaan proyek ini sebagai berikut: \r\n1.\tProses pengumpulan cerita-cerita rakyat, dongeng, legenda dari para narasumber dari 28 kecamatan yag ada di Kabupaten Lebak.\r\n2.\tSetelah didapat data, dilanjutkan pada proses menulis ulang oleh tim penulis.\r\n3.\tSetelah proses menulis selesai, lanjut pada proses ilustrasi yang akan dilakukan oleh, Endang Wahyuni, mahasiswi Pendidikan seni rupa UNJ yang sudah sering mendesain cover buku dan ilustrasi buku yang juga merupakan penggagas komunitas Akar Pohon.\r\n4.\tSelanjutnya, proses penerbitan buku. Kami akan mencoba mengirimkannya ke penerbit Mayor jika memungkinkan, dan jika tidak memungkinkan kami akan menerbitkannya secara mandiri atau selfpublishing, bekerja sama dengan pihak pemerintah terkait seperti dinas kebudayaan Kabupaten Lebak, Perpustakaan Daerah Kabupaten Lebak.\r\n5.\tTerakhir sebagai puncak dari rangkaian proyek ini, kami akan mengadakan launching buku Legenda Masa Depan ini di Perpustakaan Daerah Saidjah Adinda Kabupaten Lebak dengan menggelar lomba mendongeng tingkat SD/MI dan tingkat SMP/MTS se-kabupaten Lebak berdasarkan isi buku tersebut. \r\n6.\tJuara terpilih lomba dongeng tersebut akan menjadi Duta Dongeng Kabupaten Lebak dan akan melakukan roadshow ke sekolah-sekolah, TBM-TBM di Kabupaten Lebak bersama kami Komunitas Akar Pohon sambil memberikan workshop membacakan cerita pada ibu-ibu dan guru-guru perempuan."
durasi: 7 bulan
sukses: >-
  proyek ini dikatakan sukses jika tujuan utama dapat dicapai yaitu,
  pendokumentasian cerita rakyat, dongeng, legenda dari daerah Kabupaten Lebak
  dalam bentuk buku yang diterbitkan dan dipublikasikan pada masyarakat melalui
  launching dan roadshow ke sekolah-sekolah dan TBM-TBM di Kabupaten Lebak, juga
  saat ibu-ibu dan guru-guru perempuan  peserta workshop dapat membacakan cerita
  dengan baik dan menarik.
dana: '128'
submission_id: 5ab61ab0ea271349daa72adf
---
